\label{chapter:consideracoes}


\par 
A mineração de dados se tornou uma ferramenta de suporte com papel essencial no gerenciamento da informação dentro das organizações. O manuseamento dos dados e a análise das informações que eram feitas de maneira convencional, se tornou impossível devido a imensa quantidade de dados que é coletado e armazenado em sua base diariamente. Encontrar padrões escondidos e relacionamentos em arquivos que possuem um grande volume de informações de forma manual, deixou de ser uma escolha. As técnicas de mineração passaram a ser utilizadas e começaram a estar presentes no nosso cotidiano.

\par
Com uma grande quantidade de dados que estão sendo armazenados pelas universidades e com recente surgimento de várias tecnologias e técnicas de extração de dados, uma boa parte dessas instituições estão tentando de alguma forma utilizar esses dados que são extraídos  na intenção de compreende-los e utiliza-los para benefício próprio. Como podemos observar nos trabalhos apresentado neste TCC, que através dos dados armazenado de candidatos que vão prestar o vestibular, foi gerado um perfil dos mesmos na intenção de descobrir os motivos que influenciam os seus desempenhos na nota da prova que eles fizeram.

\par
Assim como os trabalhos apresentados, este trabalho possui o mesmo objetivo que os deles, que é a de gerar um perfil dos candidatos para saber os fatores que influenciam o seu desempenho na pontuação da prova, com intuito de que com os resultados obtidos, de alguma forma, possa ofereça como apoio para que o MEC analise a sua estratégia no plano de ensino das escolas e também para que o MDS com o conhecimento obtido desses resultados, possa solucionar os problemas socioeconômico dos candidatos que foram encontrado. Se espera também, que com o perfil dos candidatos que foram gerados, a UFRR tome futuras ações com essas informações para benefício próprio.

Em resumo, podemos perceber que a mineração de dados vem  cada vez mais sendo utilizada dentro da área educacional como em universidades, pois, com a imensa quantidade de dados que é armazenado, onde muitas vezes é repleta de informações importantes escondidas, se necessita dessas técnicas de mineração para se extrair esses dados com a intenção de usa-las, podendo assim relacionar informações contidas para predeterminar possíveis ações futuras na sua gestão com tutores, alunos e entre outros. Não resta dúvida de que a mineração de dados na área educacional está sendo extremamente promissora e que, apesar dos resultados já alcançados, ainda ela tem muito para o que oferecer.

